\documentclass{uebungsblatt}

\title{Übungsblatt 4}

\setcounter{ex}{14}

\begin{document}

\maketitle

\begin{ex}[Rechengesetze der ganzen Zahlen]
  Beweise die Assoziativitätsgesetze, die Kommutativitätsgesetze und
  das Distributivgesetz für das Rechnen mit ganzen Zahlen. Hierbei sollen die
  ganzen Zahlen und ihre Addition und Multiplikation wie in der
  Vorlesung definiert sein.
\end{ex}

\begin{ex}[Zahlenfolgen und Teilbarkeit]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Beweise mit vollständiger Induktion, daß $5^n + 7$ für alle $n \in \mathbf N_0$ ein Vielfaches von $4$ ist.
  \item Beweise mit vollständiger Induktion, daß $m^{13} - m$ für alle
    $m \in \mathbf N_0$ durch $2730$ teilbar ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[Kleinstes gemeinsames Vielfaches und größter gemeinsamer Teiler]
  Seien $a$, $b \in \mathbf Z$. Beweise die Formel
  \[
  | a \cdot b | = \operatorname{ggT}(a, b) \cdot \operatorname{kgV}(a, b).
  \]
\end{ex}

\begin{ex}[Euklidischer Algorithmus]
  Berechne mit Hilfe des euklidischen Algorithmus' den größten
  gemeinsamen Teiler von $231$ und $165$, sowie von $89$ und $55$.
\end{ex}

\begin{ex}[Primfaktorzerlegung von ggT und kgV]
  Seien $a = \prod_p p^{\nu_p(a)}$ und $b = \prod_p p^{\nu_p(b)}$ die
  Primfaktorzerlegungen zweier positiver ganzer Zahlen $a$ und $b$. Beweise die
  Formeln
  \begin{align*}
    \operatorname{ggT}(a, b) & = \prod_p p^{\min(\nu_p(a), \nu_p(b))}
    & \text{und} &&
      \operatorname{kgV}(a, b) & = \prod_p p^{\max(\nu_p(a), \nu_p(b))}.
  \end{align*}
\end{ex}

\end{document}
